
export const aula08Module = {
  id: 'aula08',
  title: 'Aula 08: Ativo Intangível',
  description: 'Questões da Aula 08: Ativo Intangível',
  color: 'bg-indigo-600',
  questions: [{'id': 'q30', 'question': '000,00 Funciona sem o hardware Observemos como foi cobrado: (Auditor Fiscal/ISS Florianópolis/2014) A Empresa de Transportes Manezinhos S/A adquiriu equipamentos de informática e softwares aplicativos de gestão no valor total de R$ 100.000. Sabendo-se que 60% do valor total refere-se ao aplicativo citado, 10% ao software específico para funcionamento dos equipamentos e 30% aos equipamentos, assinale a alternativa correta do registro contábil dessa aquisição. 7 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal d', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Aqui valem as observações feitas acima.\n1) Equipamentos (30.000,00) + Software específico (10.000,00) = 40.000,00 (Ativo imobilizado)\n2) Software que funciona sem o equipamento (60.000,00) = 60.000,00 (Ativo intangível)\nO gabarito é letra c.\n(Analista Contábil/PRODAM/2014) Os ativos que estejam contidos em elementos que possuem\nsubstância física, como um disco (como no caso de software), nunca serão tratados como\nintangíveis.\nComentários:\nItem incorreto. Serão tratados como intangíveis, se atenderem os critérios estabelecidos pelo CPC\n04 e não forem essenciais para o funcionamento do ativo imobilizado.\n(Analista Contábil/PRODAM/2014) Um software de uma máquina/ferramenta controlada por\ncomputador que não funciona sem esse software específico é parte integrante do referido\nequipamento, será tratado como ativo intangível.\nComentários:\nItem incorreto. Segundo o CPC 04, “por exemplo, um software de uma máquina-ferramenta\ncontrolada por computador que não funciona sem esse softw', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q900', 'question': '000,00 Importantíssimo: Ativo intangível é um ativo não monetário identificável sem substância física. Ativo monetário é aquele representado por dinheiro ou por direitos a serem recebidos em dinheiro. Assim sendo, ativo não monetário é aquele que não é representado por dinheiro ou direito a ser recebido em dinheiro. Uma máquina é representada por dinheiro ou direito a ser recebido em dinheiro? Não! Logo, é um ativo não monetário. Isso vale para os intangíveis. No exemplo do software, é represent', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O item está incorreto! Vimos que os ativos intangíveis são ativos não monetários.\nOs itens monetários são compostos pelas contas de disponibilidades e de direitos e obrigações a\nserem liquidados com disponibilidades.\nOs itens não monetários são todos os demais, ou seja, representam bens (estoque, imobilizado,\nintangíveis, etc.), despesas antecipadas ou diferidas (seguros a apropriar, despesas préoperacionais etc.), adiantamentos a serem liquidados em bens (a fornecedores, de clientes, etc.),\nresultado de exercício futuro, etc.\nValor residual de um ativo intangível é o valor estimado que uma entidade obteria\ncom a venda do ativo, após deduzir as despesas estimadas de venda, caso o ativo\njá tivesse a idade e a condição esperadas para o fim de sua vida útil.\n\nATIVO INTANGÍVEL', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q10', 'question': 'Nem todos os itens descritos no item anterior se enquadram na definição de ativo intangível, ou seja, são identificáveis, controlados e geradores de benefícios econômicos futuros (muito importante!). Caso um item abrangido pelo presente Pronunciamento não atenda à definição de ativo intangível, o gasto incorrido na sua aquisição ou geração interna deve ser reconhecido como despesa quando incorrido. No entanto, se o item for adquirido em uma combinação de negócios, passa a fazer parte do ágio der', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Conforme acabamos de salientar, o item está correto.\nPor exemplo, um cursinho está sendo vendido. Junto dele há uma lista de 1.000 alunos que a\nentidade considera como clientela fiel. Essa clientela será considerada intangível? Analisemos.\n1) É identificável? Sim! São 1.000 alunos.\n2) Gera benefícios futuros? Sim! Gera receitas para a empresa, através do pagamento de\nmensalidades e matrículas.\n3) É controlável? Não é controlável necessariamente. Logo, podemos concluir que não devemos\nconsiderar como intangível.\nNem todos os itens descritos no item anterior (softwares, patentes) se enquadram na definição de\nativo intangível, ou seja, são identificáveis, controláveis e geradores de benefícios econômicos\nfuturos.\n\n13 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n80\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 08\n\nAtenção! Caso um item abrangido pelo presente CPC não atenda à definição', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q100', 'question': '000. Todavia, um comprador, interessado no negócio, examinando a situação da empresa resolve pagar $ 120.000. Nesta situação temos um goodwill de $ 20.000. Não podemos identificar individualmente os itens que compõem este ágio. O ágio, neste caso, pode ser considerado como o somatório de vários itens não identificáveis como, por exemplo, capital intelectual, marca, tecnologia, lealdade dos clientes. Vamos apresentar uma dica para que vocês possam entender o que vem a ser o goodwill ou expectativ', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Com base no que dissemos, o item está correto. Pode parecer estranho, mas o goodwill também\npode ser um intangível, mas possui tratamento diferenciado aos demais do grupo, justamente\npelo que foi apresentado na questão. Ele não é identificado individualmente!\nVejam se ficou mais fácil compreender o texto abaixo:\n\nIdentificação', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q11', 'question': 'A definição de ativo intangível requer que ele seja identificável, para diferenciá-lo do ágio derivado da expectativa de rentabilidade futura (goodwill). O ágio derivado da expectativa de rentabilidade futura (goodwill) reconhecido em uma combinação de negócios é um ativo que representa benefícios econômicos futuros gerados por outros ativos adquiridos em uma combinação de negócios, que não são identificados individualmente e reconhecidos separadamente. Vejamos como foi cobrado: (Auditor Fiscal/', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O item está corretíssimo. É só lembrar o exemplo da compra de uma sociedade empresária no\nseu todo citado acima que a compreensão fica facílima. Os ativos em sinergia valorizam a\nsociedade como um todo, sendo que individualmente falando não chegaríamos a este valor.\n\n15 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n80\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 08', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q13', 'question': 'A entidade controla um ativo quando detém o poder de obter benefícios econômicos futuros gerados pelo recurso subjacente e de restringir o acesso de terceiros a esses benefícios. Normalmente, a capacidade da entidade de controlar os benefícios econômicos futuros de ativo intangível advém de direitos legais que possam ser exercidos num tribunal. A ausência de direitos legais dificulta a comprovação do controle. No entanto, a imposição legal de um direito não é uma condição imprescindível para o c', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O item está correto. A imposição legal é não é uma condição imprescindível para o controle de\num ativo.\n\n17 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n80\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 08\n\nAtentem-se agora para um exemplo extremamente elucidativo que a norma trouxe:', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q25', 'question': 'Normalmente, o preço que a entidade paga para adquirir separadamente um ativo intangível reflete sua expectativa sobre a probabilidade de os benefícios econômicos futuros esperados, incorporados no ativo, serem gerados a seu favor. Em outras palavras, a entidade espera que haverá benefícios econômicos a seu favor, mesmo que haja incerteza em relação à época e ao valor desses benefícios econômicos. Portanto, a condição de probabilidade a que se refere o item 21(a) (que diz que um intangível deve ', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Conforme acabamos de salientar, o gabarito é letra a.\nO reconhecimento dos custos no valor contábil de ativo intangível cessa quando esse ativo está\nnas condições operacionais pretendidas pela administração. Vejam o exemplo do nosso software.\nCompramos o programa! Os gastos que o comprador tiver até que este software esteja em uso\nserão contabilizados como custo do intangível comprado. Eventual gasto com reinstalação, uso\nou transferência deste software, por exemplo, deverá ser lançado diretamente no resultado do\nexercício (despesa).\nEsquematizemos\nCusto do ativo intangível\n\nDespesa na DRE\n\nDisponível para uso\n\nFUNDO DE COMÉRCIO ADQUIRIDO\nSegundo a Lei 6.404...\nArt. 179. As contas serão classificadas do seguinte modo:\nVI – no intangível: os direitos que tenham por objeto bens incorpóreos destinados\nà manutenção da companhia ou exercidos com essa finalidade, inclusive o fundo\nde comércio adquirido. (Incluído pela Lei nº 11.638, de 2007)\nVamos falar um pouco sobre o trecho “i', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q36', 'question': 'Um ativo intangível adquirido em combinação de negócios pode ser separável, mas apenas em conjunto com um contrato a ele relacionado, ativo ou passivo identificável. Nesses casos, o adquirente deve reconhecer o ativo intangível separadamente do ágio derivado da expectativa de rentabilidade futura (goodwill), mas em conjunto com o item relacionado. Por exemplo, o título de uma revista pode não ser negociável separadamente da base de dados de assinantes ou uma marca de água mineral de determinada ', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O item está incorreto! O ágio derivado da expectativa de rentabilidade futura (goodwill) gerado\ninternamente não deve ser reconhecido como ativo.\nO professor Luciano Rosa gosta de resumir essa ideia com um mandamento:\nNÃO RECONHECERÁS O GOODWILL GERANDO INTERNAMENTE.\nOu seja, não devemos reconhecer a expectativa de rentabilidade futura (goodwill) gerada\ninternamente como um ativo. A justificativa, segundo o FIPECAFI, é que não há independência na\navaliação.\n\n27 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n80\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 08\n\nAvançando no assunto, em alguns casos incorre-se em gastos para gerar benefícios econômicos\nfuturos, mas que não resultam na criação de um ativo intangível que se enquadre nos critérios de\nreconhecimento estabelecidos. Esses gastos costumam ser descritos como contribuições para o\nágio (goodwill) gerado internamente, o qual não é', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q95', 'question': 'Podem existir tanto fatores econômicos como legais influenciando a vida útil de ativo intangível. Os fatores econômicos determinam o período durante o qual a entidade receberá benefícios econômicos futuros, enquanto os fatores legais podem restringir o período durante o qual a entidade controla o acesso a esses benefícios. A vida útil a ser considerada deve ser o menor dos períodos determinados por esses fatores. (Auditor Fiscal/ISS Cuiabá/2014) Em 01/01/2013, uma empresa adquiriu os direitos pa', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Conforme o Pronunciamento CPC:', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q105', 'question': 'Ao longo da vida de ativo intangível, pode ficar evidente que a estimativa de sua vida útil é inadequada. Por exemplo, o reconhecimento de prejuízo por perda de valor pode indicar que o prazo de amortização deve ser alterado. Ativo intangível Com Vida Útil Indefinida Em algumas situações, não temos informação precisa sobre a vida útil de um ativo. Não significa que ela seja infinita, mas que não temos uma informação precisa. Nesse caso, o Ativo intangível não deve ser amortizado, mas submetido a', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O CPC 04 está dizendo que, como regra, estimar o consumo de um ativo intangível, com base na\nreceita auferida, não é apropriado, pois nem sempre há correlação entre elas. Mas, há exceções.\n\n39 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n80\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 08\n\n98B. Na escolha do método de amortização adequado, de acordo com o item 98,\na entidade pode determinar o fator limitante predominante que é inerente ao\nativo intangível. Por exemplo, o contrato que estabelece os direitos da entidade\nsobre o uso do ativo intangível pode especificar o uso do ativo intangível pela\nentidade como número predeterminado de anos (ou seja, tempo), como número\nde unidades produzidas ou como montante total fixo da receita a ser gerada. A\nidentificação do fator limitante predominante pode servir de ponto de partida\npara a identificação da base adequada da amortização, mas ou', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q1', 'question': '(CEBRASPE/PC DF/Contador/2025) A companhia que vier a adquirir fundo de comércio deve reconhecêlo no ativo intangível, o qual estará sujeito à amortização periódica do seu valor se tiver existência ou exercício de duração limitada.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Parte 1 - A companhia que vier a adquirir fundo de comércio deve reconhecê-lo no ativo intangível\nCom base na lei 6.404/76, os intangíveis são direitos que tenham bens incorpóreos destinados à\nmanutenção da companhia ou exercidos com essa finalidade a manutenção da companhia. Ela destaca que\no fundo de comércio adquirido é um ativo intangível. Vejamos a literalidade da lei das SA:\nArt. 179. As contas serão classificadas do seguinte modo:\nVI – no intangível: os direitos que tenham por objeto bens incorpóreos destinados à\nmanutenção da companhia ou exercidos com essa finalidade, inclusive o fundo de\ncomércio adquirido. (Incluído pela Lei nº 11.638, de 2007)\nParte 1 está certa.\nParte 2 - o qual estará sujeito à amortização periódica do seu valor se tiver existência ou exercício de\nduração limitada.\nA amortização refere-se geralmente aos itens classificados no Intangível. Ressaltamos que pode ocorrer\ntambém com itens do Imobilizado, como no caso de Benfeitoria em Propriedades d', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q2', 'question': '(CEBRASPE/TCE AC/Auditor Contabilidade/2024) A mensuração inicial de ativos intangíveis adquiridos em combinação de negócios deve ser realizada ao valor justo na data da aquisição.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Com base no CPC 04, um ativo intangível for adquirido em uma combinação de negócios, o seu custo deve\nser o valor justo na data de aquisição.', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q3', 'question': '(CEBRASPE/ANATEL/Especialista Contabilidade/2024) Quando intangíveis estiverem incorporados a itens do imobilizado, a entidade deve avaliar o item patrimonial mais significativo para estabelecer o tratamento contábil adequado, seja como imobilizado ou como intangível.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Segundo o CPC 04, alguns ativos intangíveis podem estar contidos em elementos que possuem substância\nfísica, como um disco (como no caso de software), documentação jurídica (no caso de licença ou patente)\nou em um filme. Para saber se um ativo que contém elementos intangíveis e tangíveis deve ser tratado\ncomo ativo imobilizado de acordo com o Pronunciamento Técnico CPC 27 – Ativo Imobilizado ou como ativo\nintangível, nos termos do presente Pronunciamento, a entidade avalia qual elemento é mais significativo.\nSituação 1: Quando o um software de uma máquina-ferramenta controlada por computador que não\nfunciona sem esse software específico é parte integrante do referido equipamento, devendo ser tratado\ncomo ativo imobilizado. Ele se aplica ao sistema operacional de um computador.\n\n50 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n80\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 08\n\nSitu', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q4', 'question': '(CEBRASPE/SEFAZ AC/Auditor/2024) Em auditoria fiscal na empresa XYZ S.A., o auditor identificou a contabilização de despesa de depreciação de ativo intangível de uso ou duração limitada no tempo. Nesse caso hipotético, a) o intangível deveria ser amortizado e não depreciado. b) é adequada a depreciação de ativo intangível, uma vez que corresponde à perda do valor do capital aplicado na aquisição de direitos da propriedade industrial ou comercial. c) a depreciação de ativo intangível deve ser reg', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:a) o intangível deveria ser amortizado e não depreciado.\nCerto, os ativos intangíveis sofrem amortização.\nCPC 04: Amortização é a alocação sistemática do valor amortizável de ativo intangível ao longo da sua vida\nútil.\nLei 6.404/76: amortização, quando corresponder à perda do valor do capital aplicado na aquisição de\ndireitos da propriedade industrial ou comercial e quaisquer outros com existência ou exercício de duração\nlimitada, ou cujo objeto sejam bens de utilização por prazo legal ou contratualmente limitado\nb) é adequada a depreciação de ativo intangível, uma vez que corresponde à perda do valor do capital\naplicado na aquisição de direitos da propriedade industrial ou comercial.\nNa verdade, é aquedada a AMORTIZAÇÃO... Alternativa errada.\n\n51 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n80\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 08\n\nc) a depreciação de ativo intangível d', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q5', 'question': '(CEBRASPE/MPE RO/Analista Contábil/2023) O reconhecimento dos custos no valor contábil de um ativo intangível cessa quando a) esse ativo está nas condições operacionais pretendidas pela administração. b) esse ativo é retirado temporariamente de uso. c) o ativo se torna ocioso. d) a vida útil desse ativo é esgotada. e) a capacidade de esse ativo gerar benefícios econômicos é reduzida.', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O reconhecimento dos custos no valor contábil de ativo intangível cessa quando esse ativo está nas\ncondições operacionais pretendidas pela administração. Vejam o exemplo do nosso software. Compramos\no programa! Os gastos que o comprador tiver até que este software esteja em uso serão contabilizados\ncomo custo do intangível comprado. Eventual gasto com reinstalação, uso ou transferência deste software,\npor exemplo, deverá ser lançado diretamente no resultado do exercício (despesa).\nEsquematizemos:\n\n52 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n80\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 08\n\nCusto do ativo intangível\n\nDespesa na DRE\nDisponível para uso\n\nGabarito: A\n\nJulgue o item subsequente, com relação ao tratamento contábil de itens do ativo não circulante intangível.', 'type': 'multiple-choice'}]
};
